\chapter{Derivada}
\label{Cap: Derivada}

\section{Derivada e propriedades.}
%\section{Derivabilidade e derivada.}
\label{Sec: Derivabilidade e derivada}

O autor gostaria muito de ver a discussão que segue nos livros de Cálculo I.
Como não a encontrou, ele a fará aqui\footnote{Agradeço ao colega Prof. Victor
Giraldo pelas proveitosas discussões sobre o assunto e indico ao leitor
interessado a referência \cite{Giraldo}.\\
Victor Giraldo: $\star$ 05/01/1969, Rio de Janeiro, Brasil.}.

Partimos da seguinte observação. As {\bf funções afins}%
\index{Função!afim}
(funções $g:\R\rightarrow\R$ da forma $g(x)=ax+b$, sendo $a$ e $b$ constantes,
{\em i.e.}, funções cujos gráficos são retas) são mais simples de serem
manipuladas do que outras funções (cujos gráficos são curvas). Por isto, pode
ser útil saber se é possível (e em caso afirmativo, de que modo) aproximar uma
função qualquer por outra que seja afim. Intuitivamente, dada a função $f$,
queremos encontrar uma função afim $g$ que mais se pareça com $f$. Vejamos um
exemplo que foge um pouco do contexto mas que é suficientemente familiar para
auxiliar nossa intuição.

Consideremos a Terra. Durante muitos milhares de anos, pensou-se que a
superfície terrestre era plana. A razão é que o planeta era visto de muito
perto. Só quando nos afastamos dele, vemos que na realidade a sua superfície é
mais parecida com uma esfera do que com um plano. Diz-se que que Aristóteles%
\footnote{Aristóteles: $\star$ 384 A.C., Stagirus, Grécia - $\dagger$ 322 A.C.,
Chalcis, Grécia.}
reparou isto vendo a sombra da Terra sobre a Lua durante um eclipse. De certa
forma, Aristóteles precisou recorrer à imagem da Terra vista da Lua para poder
perceber que a Terra não era plana. Ora, se a Terra parece (ou parecia) plana
significa que existe um plano que se parece muito com a Terra, certo? Na
verdade, sabemos que não é um plano, mas sim vários planos. Para um habitante de
Tóquio, o plano que mais parece com a Terra não é o mesmo que para nós. Isto nos
indica que esta noção de aproximação é local, isto é, dependendo do ponto onde
nos colocamos percebemos de modo diferente o objeto simples (reta, plano, etc)
que mais parece com o objeto original (curva, esfera, etc).

Voltando ao caso de uma função real. Dada a função $f$ definida numa vizinhança
de $x_0$ queremos determinar a função afim $g$, dada por $g(x)=ax+b$, que mais
se pareça com $f$ na vizinhança de $x_0$ (lembre-se que esta semelhança é local,
{\em i.e.}, perto de $x_0$). Determinar $g$ significa determinar as constantes
$a$ e $b$. Será mais conveniente, modificando a constante $b$, escrever a função
$g$ na forma $g(x)=a(x-x_0)+b$ (convença-se que toda função afim pode ser
escrita desta forma).

Como proceder? A resposta depende, é claro, do que se entende por ``aproximar
uma função''. Devemos precisar o que significa $g$ ser a função afim que mais
se parece com $f$ na vizinhança de um ponto. É natural exigir que a
função $g$ satisfaça as seguintes condições:

\smallskip
%\item\label{It: g=f em x_0} 
\ \qquad i. $g(x_0)=f(x_0)$;
\qquad\quad
%\item\label{It: lim f(x)-g(x)=0} 
ii. $\limds_{x\rightarrow x_0}\big(f(x)-g(x)\big)=0$.
\smallskip

É fácil ver que a condição (i) é equivalente a $b=f(x_0)$. A condição
%(\ref{It: lim f(x)-g(x)=0}) 
(ii)
significa que o erro $r(x)=f(x)-g(x)$ cometido ao
aproximar $f$ por $g$ no ponto $x$ fica tão pequeno quanto quisermos bastando
para isto tomar $x$ suficientemente próximo de $x_0$. Substituindo $g$ por sua
expressão em 
%(\ref{It: lim f(x)-g(x)=0})
(ii)
obtemos
\[
\lim_{x\rightarrow x_0}\big[f(x)-\big(a(x-x_0)+f(x_0)\big)\big]=0\ \sse\ \lim_
{x\rightarrow x_0}f(x)=\lim_{x\rightarrow x_0}\big(f(x_0)+a(x-x_0)\big)=f(x_0).
\]
Ou seja, 
%(\ref{It: lim f(x)-g(x)=0})
(ii)
é equivalente à continuidade de $f$ em
$x_0$. Veja que este resultado (in)felizmente não implica nada sobre a constante
$a$. Será que existe algum valor para $a$ que dê a melhor aproximação?

Consideremos um exemplo que será esclarecedor. Veja a figura \ref{Sfg: h=1}.
Ela mostra duas aproximações afins para a função $f(x)=x^2$ em três vizinhanças
de $x_0=1$, cada vez menores.

\begin{figure}[ht]
  \footnotesize
  \fbox{
    \parbox{.97\textwidth}{
      \bigskip
      \hfill
      \psset{unit=1.4cm}
      \subfigure[$h=1$.]{
        \label{Sfg: h=1}
        \begin{pspicture}(-.5,-.5)(2.5,4.5)
          \psgrid[subgriddiv=1,griddots=10,gridlabels=0](0,0)(2,4)
          \psset{unit=1.4cm}
          \psaxes[Ox=0,Oy=0,Dx=1,Dy=1,axesstyle=none]{|-|}(0,0)(2,4)
          \begin{psclip}{\psframe[dimen=middle](0,0)(2,4)}
            \psplot{0}{2}{x x mul}
            \psplot{0}{2}{x}
            \psplot{0}{2}{2 x mul 1 sub}
          \end{psclip}
          \rput[l](1.5,3){$f$}
          \rput[l](1.7,1.5){$g_1$}
          \rput[l](1.7,2.3){$g_2$}
          \pcline[offset=0.1]{<->}(1,0)(2,0)
          \aput{:U}{$h$}
          \pcline[offset=0.6]{<->}(2,4)(2,2)
          \aput{:L}{$r_1$}
          \pcline[offset=0.1]{<->}(2,4)(2,3)
          \aput{:L}{$r_2$}
        \end{pspicture}
      }
      \hspace{1cm}
      \subfigure[$h=0,5$.]{
        \label{Sfg: h=0.5}
        \begin{pspicture}(-.5,-.5)(2.5,4.5)
          \psgrid[subgriddiv=1,griddots=10,gridlabels=0](0,0)(2,4)
          \psset{unit=2.8cm}
          \psaxes[Ox=0.5,Oy=0.5,Dx=0.5,Dy=0.5,axesstyle=none]{|-|}(0,0)(1,2)
          \psset{origin={-0.5,-0.5}}
          \begin{psclip}{\psframe[dimen=middle](0.5,0.5)(1.5,2.5)}
            \psplot{0.5}{1.5}{x x mul}
            \psplot{0.5}{1.5}{x}
            \psplot{0.5}{1.5}{2 x mul 1 sub}
          \end{psclip}
          \rput[l](0.75,1.5){$f$}
          \rput[l](0.85,0.75){$g_1$}
          \rput[l](0.85,1.15){$g_2$}
          \pcline[offset=0.05]{<->}(0.5,0)(1,0)
          \aput{:U}{$h$}
          \pcline[offset=0.30]{<->}(1,1.75)(1,1)
          \aput{:L}{$r_1$}
          \pcline[offset=0.05]{<->}(1,1.75)(1,1.5)
          \aput{:L}{$r_2$}
        \end{pspicture}
      }\hfill
      \subfigure[$h=0,1$.]{
        \label{Sfg: h=0.1}
        \begin{pspicture}(-.5,-.5)(2.5,4.5)
          \psgrid[subgriddiv=1,griddots=10,gridlabels=0](0,0)(2,4)
          \psset{unit=14.0cm}
          \psaxes[Ox=0.9,Oy=0.9,Dx=0.1,Dy=0.1,axesstyle=none]{|-|}(0,0)(0.21,0.41)
          \psset{origin={-0.9,-0.9}}
          \begin{psclip}{\psframe[dimen=middle](0.9,0.9)(1.1,1.3)}
            \psplot{0.9}{1.1}{x x mul}
            \psplot{0}{2}{x}
            \psplot{0}{2}{2 x mul 1 sub}
          \end{psclip}
          \rput[l](0.15,0.3){$f$}
          \rput[l](0.17,0.15){$g_1$}
          \rput[l](0.17,0.23){$g_2$}
          \pcline[offset=0.01]{<->}(0.1,0)(0.2,0)
          \aput{:U}{$h$}
          \pcline[offset=0.06]{<->}(0.2,0.31)(0.2,0.2)
          \aput{:L}{$r_1$}
          \pcline[offset=0.01]{<->}(0.2,0.31)(0.2,0.3)
          \aput{:L}{$r_2$}
        \end{pspicture}
      }
      \hfill\
      \caption{Aproximações afins para $f(x)=x^2$ no intervalo $[1-h,1+h]$.}
      \label{Fig: Aproximacao afim}
      \bigskip
    }
  }
\end{figure}

Observe que o gráfico da função $f$ é mais parecido com o gráfico de $g_2(x)=2
(x-1)+1$, do que com o de $g_1(x)= (x-1)+1$. Fazendo um {\em zoom} (tomando
valores menores de $h$), percebemos que quanto mais perto do ponto $(1,1)$
olharmos, maior será a semelhança entre os gráficos de $f$ e $g_2$. Podemos ter
uma ideia dos valores dos erros $r_2(x)=f(x)-g_2(x)$ e $r_1(x)=f(x)-g_1(x)$
olhando para o extremo direito de cada um dos intervalos, {\em i.e.}, tomando
$x=1+h$. Percebemos que $r_1(1+h)$ se aproxima de zero, mas comparado com $h$
não é tão pequeno. De fato, $r_1(1+h)/h$ tende a 1 quando $h\rightarrow 0$. Por
outro lado, $r_2(1+h)$ é pequeno mesmo quando comparado com $h$ já que $r_2(1+h)
/h$ tende a zero quando $h\rightarrow 0$. É esta propriedade que formaliza o
fato de $g_2$ ser a melhor aproximação afim de $f$ numa vizinhança de 1. É ela
também que nos indica qual deve ser o coeficiente angular da melhor aproximação.
Fazemos a seguinte definição.

\begin{definicao}
\label{Def: Funcao derivavel}
Sejam $f:A\subset\R\rightarrow\R$ e $x_0$ um ponto de acumulação de $A$. 
Dizemos
que $f$ é {\bf derivável}%
\index{Função!derivável!em um ponto}
em $x_0\in A$ se existe $a\in\R$ tal que
\begin{equation}
\label{Eq: Funcao derivavel}
\lim_{x\rightarrow x_0}\frac{f(x)-\big(f(x_0)+a(x-x_0)\big)}{x-x_0}=0,
\end{equation}
ou, de forma equivalente (troque $x-x_0$ por $h$),
\[\lim_{h\rightarrow 0}\frac{f(x)-\big(f(x_0)+ah\big)}{h}=0.\]
\end{definicao}

A discussão anterior mostra que se $f$ é derivável em $x_0$ então $f$ é contínua
neste ponto.

O leitor que já estudou Cálculo I, pode estranhar esta definição, pois ela
difere daquela clássica presente na maioria (senão todos) os livros. A
proposição seguinte resolve esta confusão mostrando que as duas definições são
equivalentes. A escolha pela Definição \ref{Def: Funcao derivavel} se deve ao
fato que ela pode ser facilmente generalizada para funções de mais variáveis
(inclusive infinitas!). O autor espera, com isto, suavizar as dificuldades que o
leitor possa ter com definição de derivabilidade para funções de duas ou mais
variáveis. Reflita bastante sobre a Definição \ref{Def: Funcao derivavel} e a
proposição seguinte.

\begin{proposicao}
\label{Prp: Funcao derivavel}
Uma função $f:A\rightarrow\R$ é derivável em $x_0$, ponto de
acumulação de $A$, se, e somente se, o
limite abaixo existe e é finito.
\[
\lim_{x\rightarrow x_0}\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}.
\]
Neste caso, a constante $a$ em (\ref{Eq: Funcao derivavel}) é única e igual ao
limite acima.
\end{proposicao}

\begin{dem}
Observamos que
\[
\frac{f(x)-\big(f(x_0)+a(x-x_0)\big)}{x-x_0}=\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}-a.
\]
Portanto,
\(
\limds_{x\rightarrow x_0}\frac{f(x)-\big(f(x_0)+a(x-x_0)\big)}{x-x_0}=0
\)
$\sse$
\(\limds_{x\rightarrow x_0}\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}=a.
\)
\end{dem}

\begin{definicao}
\label{Def: Derivada}
Seja $f:A\rightarrow\R$. Se $f$ é derivável em $x_0\in A$, então a {\bf
derivada}%
\index{Derivada!de uma função!em um ponto}
de $f$ em $x_0$ é denotada por $f'(x_0)$ e definida por
\[
f'(x_0)=\lim_{x\rightarrow x_0}\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}.
\]
Se $f$ é derivável em todo ponto do seu domínio, então dizemos simplesmente que
$f$ é {\bf derivável}.%
\index{Função!derivável}
A função $f'$, definida no conjunto dos pontos onde $f$ é derivável, que a cada
$x$ associa $f'(x)$ é chamada de {\bf derivada}%
\index{Função!derivada}%
\index{Derivada!de uma função}
de $f$.
\end{definicao}

Se $f$ é derivável em $x_0$, então a reta de equação $g(x)=f(x_0)+f'(x_0)(x-
x_0)$ é a reta que melhor aproxima o gráfico de $f$ numa vizinhança de $x_0$.
Tal reta é chamada de {\bf tangente}%
\index{Reta tangente}
ao gráfico de $f$ no ponto $x_0$.

\begin{exemplo}
Seja $f:\R\rightarrow\R$ dada por $f(x)=ax+b$ para todo $x\in\R$ com $a$ e $b$
constantes. Perguntamos se $f$ é derivável num ponto $x_0\in\R$ e, no caso
afirmativo, quanto vale $f'(x_0)$? Determinar se $f$ é derivável em $x_0$
corresponde a determinar se $f$ pode ser bem aproximada por uma função afim numa
vizinhança de $x_0$. Neste exemplo, $f$ já é afim e portanto pode ser muito
bem aproximada por ela mesma. Além disto, sendo a derivada igual ao coeficiente
do termo em $x$ da aproximação, temos imediatamente que $f'(x_0)=a$ qualquer que
seja $x_0\in\R$. Vamos verificar isto rigorosamente a partir da definição. Temos
\[
\lim_{x\rightarrow x_0}\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}=
\lim_{x\rightarrow x_0}\frac{ax+b-ax_0-b}{x-x_0}=a.
\]
Segue que $f$ é derivável em todo ponto $x_0\in\R$ com $f'(x_0)=a$. Em
particular, se $f$ é constante ($a=0$), obtemos que $f'(x_0)=0$ para todo $x_0
\in\R$.
\end{exemplo}

\begin{exemplo}
Vamos verificar que a função dada por $f(x)=x^n$ para todo $x\in\R$ ($n\in\N$) é
derivável em qualquer ponto $x_0\in\R$ com $f'(x_0)=nx_0^{n-1}$. Temos
\[
\lim_{x\rightarrow x_0}\frac{x^n-x_0^n}{x-x_0}=\lim_{x\rightarrow x_0}(x^{n-1}+
x^{n-2}x_0+\dots+xx_0^{n-2}+x_0^{n-1})=nx_0^{n-1}.
\]
\end{exemplo}

Outros exemplos podem ser vistos em qualquer livro de Cálculo I. Vamos admitir
conhecidas várias funções e suas derivadas. Em qualquer curso de Análise o
enfoque não deve estar no cálculo de derivadas mas sim no estudo rigoroso de 
suas principais propriedades.

%\section{Propriedades operatórias.}
%\label{Sec: Propriedades operatorias}

As propriedades operatórias das derivadas são, em sua maioria, consequências
imediatas das propriedades análogas sobre limites.

\begin{proposicao}
\nometeo{propriedades da derivada}
Sejam $f,g:A\subset\R\rightarrow\R$ deriváveis em $x_0\in A$ e seja $c\in\R$.
Temos:

%\item\label{It: Derivada da soma}%
i. 
\index{Derivada!da soma}
$f+g$ é derivável em $x_0$ e $(f+g)'(x_0)=f'(x_0)+g'(x_0)$;

%\item\label{It: Derivada do produto por constante}%
ii.
\index{Derivada!do produto!por constante}
$cf$ é derivável em $x_0$ e $(cf)'(x_0)=cf'(x_0)$;

%\item\label{It: Derivada da diferenca}%
iii. \index{Derivada!da diferença}
$f-g$ é derivável em $x_0$ e $(f-g)'(x_0)=f'(x_0)-g'(x_0)$;

%\item\label{It: Derivada do produto}%
iv.
\index{Derivada!do produto}
$fg$ é derivável em $x_0$ e $(fg)'(x_0)=f'(x_0)g(x_0)+f(x_0)g'(x_0)$;

%\item\label{It: Derivada do quociente}%
v. 
\index{Derivada!do quociente}
se $g(x_0)\ne 0$, então $f/g$ é derivável em $x_0$ e 
\[
\left(\frac fg\right)'(x_0)=\frac{f'(x_0)g(x_0)-f(x_0)g'(x_0)}{g(x_0)^2}.
\]
\end{proposicao}

\begin{dem}
%(\ref{It: Derivada da soma}) Basta notar que
%\[
%\frac{(f+g)(x)-(f+g)(x_0)}{x-x_0}=\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}+\frac{g(x)-g(x_0)}
%{x-x_0}
%\]
%e aplicar a Proposição \ref{Prp: Operacoes com limites de funcoes} (\ref{It:
%Limite da soma}).
%
%(\ref{It: Derivada do produto por constante}) Segue de
%\[
%\frac{(cf)(x)-(cf)(x_0)}{x-x_0}=c\ \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}
%\]
%e da Proposição \ref{Prp: Operacoes com limites de funcoes} (\ref{It: Limite do
%produto por constante}).
%
%(\ref{It: Derivada da diferenca}) É consequência imediata dos itens (\ref{It:
%Derivada da soma}) e (\ref{It: Derivada do produto por constante}).
Deixamos como exercício (i), (ii) e (iii).
Da Proposição \refpag{Prp: Operacoes com limites de funcoes} e das
identidades
%(\ref{It: Limite do produto}).
%(\ref{It: Derivada do produto}) Obtemos este resultado da igualdade
\[
\frac{(fg)(x)-(fg)(x_0)}{x-x_0}=\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}\ g(x_0)+\ f(x)
\frac{g(x)-g(x_0)}{x-x_0} \quad\text{ e}
\]
%(\ref{It: Derivada do quociente}) Um simples cálculo nos dá
\[
\frac{(f/g)(x)-(f/g)(x_0)}{x-x_0}=\frac1{g(x)g(x_0)}\left(\frac{f(x)-f(x_0)}{x-
x_0}\ g(x_0)-f(x_0)\ \frac{g(x)-g(x_0)}{x-x_0}\right),
\]
%Daí e da Proposição \ref{Prp: Operacoes com limites de funcoes}, conclui-se o
%resultado.
obtemos (iv) e (v).
\end{dem}

\begin{proposicao} 
\nometeo{regra da cadeia}%
\index{Regra!da Cadeia}
Sejam $f:A\subset\R\rightarrow\R$ e $g:B\subset\R\rightarrow\R$ com $f(A)\subset
B$ (segue que $g\circ f$ está bem definida). Se $f$ é derivável em $x_0\in A$ e
$g$ é derivável em $f(x_0)\in B$, então $g\circ f$ é derivável em $x_0$ e, além
disto,
\[
(g\circ f)'(x_0)=g'\big(f(x_0)\big)f'(x_0).
\]
\end{proposicao}

\begin{dem}
Seja $r:B\rightarrow\R$ dada por
\[
r(y)=\left\{
\begin{array}{ll}
\dfrac{g\big(y\big)-g\big(f(x_0)\big)}{y-f(x_0)}-g'\big(f(x_0)\big)&\text{se }
y\ne f(x_0),\\
\\
0&\text{se }y=f(x_0).
\end{array}
\right.
\]
É imediato que $\limds_{y\rightarrow f(x_0)}r(y)=0=r\big(f(x_0)\big)$. 
Se $y\in B$ e $y\ne f(x_0)$, então
\[
g\big(y\big)-g\big(f(x_0)\big)=g'\big(f(x_0)\big)\big(y-f(x_0)\big)+r(y)\big(y-
f(x_0)\big).
\]
Como a equação acima é, trivialmente, verdadeira para $y=f(x_0)$ temos que ela é
válida para todo $y\in B$. Fazendo $y=f(x)$ com $x\in A,\ x\ne x_0,$ na equação
acima e dividindo-a por $x-x_0$, obtemos
\[
\frac{g\big(f(x)\big)-g\big(f(x_0)\big)}{x-x_0}=g'\big(f(x_0)\big)\frac{f(x)-f(x
_0)}{x-x_0}+r\big(f(x)\big)\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}.
\]
Como $f$ é contínua em $x_0$ e $r$ é contínua em $f(x_0)$, da Proposição 
\refpag{Prp: Composta de funcoes continuas} obtemos que $\limds_{x\rightarrow x_0}
r\big(f(x)\big)=0$. Concluímos a demonstração, fazendo $x\rightarrow x_0$ na
equação acima e usando a Proposição \refpag{Prp: Operacoes com limites de funcoes}.
\end{dem}

\begin{proposicao}
\nometeo{derivada da inversa}
\label{Prp: Derivada da inversa}
Sejam $A,B\subset\R$ e $f:A\rightarrow B$ invertível. Se $f$ é derivável em $x_0
\in A$ com $f'(x_0)\ne 0$ e $f^{-1}$ é contínua em $f(x_0)$, então $f^{-1}$ é
derivável em $f(x_0)$ e, além disto, $\big(f^{-1}\big)'\big(f(x_0)\big)=
\big(f' (x_0)\big)^{-1}$.
\end{proposicao}

\begin{dem}
Tomando $y_0=f(x_0)$,
pela definição de função inversa, 
\[
\big(f^{-1}\big)'\big(f(x_0)\big)=
\big(f^{-1}\big)'(y_0)=
   \dlim_{y\to y_0} \dfrac{f^{-1}(y)- f^{-1}(y_0)}{y-y_0}=
   \dlim_{y\to f(x_0)} \dfrac{f^{-1}(y)- x_0}{f(f^{-1}(y))-f(x_0)}.
\]
Como  $f^{-1}$ é contínua,
podemos mudar variável no limite 
utilizando o 
\excpag{exc: mudanca variavel limite} com $x=f^{-1}(y)$ e obtemos que
\[
%\big(f^{-1}\big)'\big(f(x_0)\big)=
   \dlim_{y\to f(x_0)} \dfrac{f^{-1}(y)- x_0}{f(f^{-1}(y))-f(x_0)}=
   \dlim_{x\to x_0} \dfrac{x-x_0}{f(x)-f(x_0)}=
   \left[\dlim_{x\to x_0} \dfrac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}\right]^{-1} =
\big(f' (x_0)\big)^{-1}.
\]
%Seja $y_0=f(x_0)$. Como $f$ é derivável em $x_0$ temos que $x_0\in\overline{A
%\setminus\{x_0\}}$ e, portanto, existe uma sequência $\seqx\subset A\setminus\{
%x_0\}$ convergente para $x_0$. Como $f$ é injetiva temos que $\big(f(x_n)\big)_
%{n\in\N}\subset B\setminus\{y_0\}$. Além disto, da continuidade de $f$ segue que
%$f(x_n)\rightarrow y_0$ e, portanto, $y_0\in\overline{B \setminus\{y_0\}}$.
%
%Seja $\seqy\subset B\setminus\{y_0\}$ convergente para $y_0$. Vamos mostrar que
%\[
%\lim_{n\rightarrow+\infty}\frac{f^{-1}(y_n)-f^{-1}(y_0)}{y_n-y_0}=\frac1
%{f'(x_0)}.
%\]
%O resultado seguirá da Proposição \refpag{Prp: Limite por sequencias}.
%
%Definindo $x_n=f^{-1}(y_n)$ para todo $n\in\N$, temos que $\seqx\subset A
%\setminus\{x_0\}$ e, como $f^{-1}$ é contínua em $y_0$, $\seqx$ converge para
%$x_0$. Segue que
%\[
%\frac{f^{-1}(y_n)-f^{-1}(y_0)}{y_n-y_0}=\frac{x_n-x_0}{f(x_n)-f(x_0)}\rightarrow
%\frac1 {f'(x_0)}\quad\text{quando }n\rightarrow+\infty.
%\]
\end{dem}

\begin{exemplo}
%No Exercício \ref{Exc: Raiz m-esima 2} do Capítulo \ref{Cap: Limite e continuidade} 
No \excpag{Exc: Raiz m-esima 2}
vimos que a função $f:[0,+\infty)\rightarrow[0,+\infty)$ dada por
$f(x)=x^2$ para todo $x\ge0$ tem inversa contínua. Como a derivada de $f$ só se
anula em $0$, a Proposição \ref{Prp: Derivada da inversa} implica que $f^{-1}$
é derivável em $f(x)$ se $x>0$, ou seja, $f^{-1}$ é derivável em $(0,+\infty)$.
Além disto, em $y=f(x)>0$, a derivada de $f^{-1}$ é dada por
\[
\big(f^{-1}\big)'(y)=\frac1{f'(x)}=\frac1{2x}=\frac1{2\sqrt{y}}.
\]
\end{exemplo}

A hipótese de continuidade de $f^{-1}$ é essencial como mostra o próximo
exemplo.

\begin{exemplo}
Seja $f:[0,1]\cup(2,3]\rightarrow[0,2]$ definida por $f(x)=x$ se $x\in[0,1]$ e
$f(x)=x-1$, se $x\in(2,3]$. Temos que $f$ é derivável com $f'(x)=1$ para todo
$x$ no domínio de $f$. Vimos 
%no Exercício \ref{Exc: Bijecao continua de inversa descontinua} do Capítulo \ref{Cap: Limite e continuidade} 
no \excpag{Exc: Bijecao continua de inversa descontinua}
que $f$ é uma bijeção
com inversa descontínua em $1$. Portanto, $f^{-1}$ não é derivável em $1$.
\end{exemplo}

\section{Extremos locais e o Teorema do Valor Médio.}
\label{Sec: Extremos locais e o Teorema do Valor Medio}

Em paralelo ao conceito de extremo (máximo ou mínimo) global
(veja \defpag{Def: Extremos globais})
existe o conceito de extremo local.

\footnotetext[1]{Expressão latina que significa ``modificando onde tiver que ser modificado''}
\begin{definicao}
\label{Def: Extremos locais}
Seja $f:A\subset\R\rightarrow\R$. Dizemos que $x_0\in A$ é um {\bf ponto de
máximo local}%
\index{Ponto!de máximo!local}
\index{Máximo!local}
de $f$ se $x_0$ é ponto de máximo de $f$ na interseção de $A$ com uma vizinhança
de $x_0$. {\em Mutatis mutandis}\footnotemark
define-se {\bf ponto de mínimo local}
\index{Ponto!de mínimo!local}%
\index{Mínimo!local}%
\index{Mutatis mutandis}%
e ponto de {\bf extremo local}.
\index{Ponto!de extremo!local}%
\index{Extremo!local}%
%(veja a \defpag{Def: Extremos globais}).
\end{definicao}

É imediato que todo extremo global é extremo local.

Veremos a seguir como a derivada pode ser útil na determinação de extremos
locais (e {\em a posteriori} de extremos globais). O resultado importante neste
sentido é o Teorema dos Extremos Locais. Além de ser um resultado de uso
bastante prático ele também tem importância teórica. Por exemplo, usaremos o
Teorema dos Extremos Locais para demonstrar o Teorema do Valor Médio. Este
último é um dos teoremas mais fundamentais da Análise Real.

\begin{teorema} 
\nometeo{dos extremos locais ou Fermat}%
\index{Teorema!dos Extremos Locais}
\index{Teorema!de Fermat}
\label{Teo: Extremos locais}
Seja $f:A\subset\R\rightarrow\R$. Se $x_0\in A$ é um extremo local de $f$ tal
que $x_0\in A^\circ$ e $f$ é derivável em $x_0$, então $f'(x_0)=0$.
\end{teorema}

\begin{dem}
Suponhamos que $x_0$ é um ponto de máximo local de $f$ (a demonstração é análoga
para ponto de mínimo local). Como $x_0$ é ponto de máximo local no interior de
$A$, existe $\delta>0$ tal que se $|x-x_0|<\delta$, então $x\in A$ e $f(x)\le
f(x_0)$. Portanto para $x_0<x<x_0+\delta$ temos $\big(f(x)-f(x_0)\big)/(x-x_0)
\le 0$. Segue que
\[
\lim_{x\rightarrow x_0^+}\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}\le 0.
\]
Por outro lado, para $x_0-\delta<x<x_0$ temos $\big(f(x)-f(x_0)\big)/(x-x_0)\ge
0$. Portanto
\[
\lim_{x\rightarrow x_0^-}\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}\ge 0.
\]
\end{dem}

Como dissemos anteriormente, o Teorema dos Extremos Locais é útil na
determinação dos extremos globais de uma função $f:A\subset\R\rightarrow\R$. De
fato, temos as seguintes implicações:
\[
\left.
\begin{array}{r}
x_0\text{ é extremo global}\quad\imp\quad x_0\text{ é extremo local} \\
\\
x_0\in A^\circ\text{ e }f \text{ é derivável em } x_0
\end{array}
\right\}\quad\imp\quad f'(x_0)=0.
\]
\begin{observacao} 
Concluímos que se $x_0$ é extremo global, então $x_0$ pertence a algum dos três
conjuntos abaixo:
\[
\{x\in A^\circ ; f\text{ é derivável em } x \text{ e }f'(x)=0\},\
A\setminus A^\circ \text{ ou } \{x\in A^\circ ;\ f\text{ não é derivável em }
x\}.
\]
\end{observacao} 
\begin{exemplo}
Seja $f:[0,4]\rightarrow\R$ dada por $f(x)=|x-1|(5-x)$ para todo $x\in[0,4]$.
Como $f$ é contínua e $A=[0,4]$ é compacto, $f$ tem extremos globais. Vamos
determiná-los. É imediato que
\[
f(x)=\left\{ \begin{array}{ll}
(1-x)(5-x) & \text{se }0\le x\le 1,\\
\\
(x-1)(5-x) & \text{se }1<x\le 4.
\end{array}
\right.
\]
Segue facilmente (verifique) que $f$ é derivável em todo ponto $x\in A\setminus
\{1\}$. Além disto,
\[
f'(x)=\left\{
\begin{array}{ll}
2x-6 & \text{se }0\le x<1,\\
\\
6-2x & \text{se }1<x\le 4.
\end{array}
\right.
\]
Assim, todo extremo global pertence a algum dos três conjuntos abaixo:
\[
\{x\in A^\circ\ ;\ f\text{ é derivável em }x\text{ e }f'(x)=0\}=\{3\},
\]
\[
A\setminus A^\circ=\{0,4\},
\]
\[
\{x\in A^\circ\ ;\ f\text{ não é derivável em }x\}=\{1\}.
\]
Uma simples verificação nos dá $f(0)=5,\ f(1)=0,\ f(3)=4$ e $f(4)=3$. Portanto,
$0$ é o ponto de máximo global e $1$ é o ponto de mínimo global de $f$.
\end{exemplo}

\begin{teorema} 
\nometeo{de Rolle\footnotemark
\label{Teo: Rolle}%
\index{Rolle}%
}%
\index{Teorema!de Rolle}
Se $f\in C\big([a,b]\big)$ (com $a<b$) é derivável em $(a,b)$ com $f(a)=f(b)$,
então existe $c\in(a,b)$ tal que $f'(c)=0$.
\end{teorema}
\footnotetext[1]{Michel Rolle: $\star$ 21/04/1652, Ambert, França - $\dagger$
08/11/1719, Paris, França.}%

\begin{dem}
Se $f$ for constante, então não
há mais nada a ser demonstrado. 
Suponhamos que $f$ não seja constante.
Graças ao 
Corolário~\refpag{Teo: Weierstrass} (Weierstrass),
$f$ tem extremos globais em $[a,b]$. Como $f$
não é constante, um destes extremos, denotado $c$, 
é tal que $f(c)\ne f(a)=f(b)$
e portanto $c\in(a,b)$. Do 
Teorema~\ref{Teo: Extremos locais}
(Extremos Locais)
segue que $f'(c)=0$.
\end{dem}

\begin{corolario} 
\nometeo{Teorema do Valor Médio}%
\label{Teo: TVM}
\index{Teorema!do Valor Médio}
Se $f\in C\big([a,b]\big)$ (com $a<b$) é derivável em $(a,b)$, então existe
$c\in(a,b)$ tal que $f(b)=f(a)+f'(c)(b-a)$.
\end{corolario}

\begin{dem}
Considere a função $g$ definida sobre $[a,b]$ dada por
\[
g(x)=f(x)-f(a)-\frac{f(b)-f(a)}{b-a}(x-a).
\]
Temos que $g\in C\big([a,b]\big)$ e $g$ é derivável em $(a,b)$ com
\[
g'(x)=f'(x)-\frac{f(b)-f(a)}{b-a}.
\]
Para terminar a demonstração,
basta mostrar que existe $c\in(a,b)$ tal que 
$g'(c) =0$. 
Como 
$g(a)=g(b)=0$, podemos aplicar o 
Teorema~\ref{Teo: Rolle} (Rolle) para concluir a demonstração.
\end{dem}

Em particular temos o seguinte corolário.


\begin{corolario}
\label{Cor: Monotonia e sinal da derivada}
Sejam $I\subset\R$ um intervalo não degenerado e $f,g\in C(I)$, deriváveis em
$I^\circ$. 
Se, para todo $x\in I^\circ$: 

%\item\label{It: Derivada positiva}
i.
$f'(x)\ge 0$, %para todo $x\in I^\circ$, 
    então $f$ é crescente em $I$;

%\item\label{It: Derivada estritamente positiva}
ii.
$f'(x)>0$, % para todo $x\in I^\circ$, 
    então $f$ é estritamente crescente em $I$;

%\item\label{It: Derivada negativa}
iii. 
$f'(x)\le 0$, % para todo $x\in I^\circ$, 
    então $f$ é decrescente em $I$;

%\item\label{It: Derivada estritamente negativa}
iv.
$f'(x)<0$, % para todo $x\in I^\circ$, 
    então $f$ é estritamente decrescente em $I$;

%\item\label{It: Derivada nula}
v.
$f'(x)=0$, % para todo $x\in I^\circ$, 
    então $f$ é constante em $I$;

%\item\label{It: Derivadas iguais}
vi.
$f'(x)=g'(x)$, % para todo $x\in I^\circ$, 
    então $f-g$ é constante em $I$.
\end{corolario}

\begin{dem}
%(\ref{It: Derivada positiva}) 
(i) Sejam $a,b\in I$ com $a<b$. Aplicando o Teorema do
Valor Médio a $\rest{f}{|[a,b]}$, obtemos que existe $c\in(a,b)$ tal que
\[
\frac{f(b)-f(a)}{b-a}=f'(c)\ge 0.
\]
Segue que $f(b)\ge f(a)$. Logo  $f$ é crescente.
Deixamos os outros itens para os leitores.
%(\ref{It: Derivada estritamente positiva}) Análogo ao item (\ref{It: Derivada
%positiva}).
%
%(\ref{It: Derivada negativa}) Análogo ao item (\ref{It: Derivada positiva}).
%
%(\ref{It: Derivada estritamente negativa}) Análogo ao item (\ref{It: Derivada
%positiva}).
%
%(\ref{It: Derivada  nula}) Segue dos itens (\ref{It: Derivada positiva}) e (\ref
%{It: Derivada negativa}).
%
%(\ref{It: Derivadas iguais}) Basta aplicar o item (\ref{It: Derivada nula}) à
%função $f-g$.
\end{dem}
\begin{observacao} 
A hipótese da derivada ser positiva num \textbf{intervalo} é
fundamental para se concluir que a função é crescente neste intervalo.
A derivada ser positiva em \textbf{um ponto} $a$ não implica que ela é crescente
numa vizinhança de $a$ (ver \excpag{Exc: derivpositiva}).
\end{observacao} 
Terminamos a seção com uma aparente generalização do Teorema do Valor
Médio, o Teorema de Cauchy.
%Anteriormente anunciamos que o Teorema de Cauchy era uma ``generalização'' do
%Teorema do Valor Médio. 
Na realidade (prove!)
%Mas observe que na sua demonstração, usamos o Teorema de
%Rolle que aparecia como caso particular do Teorema do Valor Médio. Ou seja,
%mostramos as seguintes implicações:
%
%\noindent Teorema do Valor Médio $\Rightarrow$ Teorema de Rolle $\Rightarrow$
%Teorema de Cauchy $\Rightarrow$ Teorema do Valor Médio.
%
 são equivalentes os Teoremas de Rolle, do valor médio e de Cauchy
 (ver \excpag{Exc: TVMRolle}).

\begin{teoremastar} 
\nometeo{de Cauchy}
\label{Teo: Cauchy}
\index{Teorema!de Cauchy}
\index{Cauchy}
Se $f,g\in C\big([a,b]\big)$ (com $a<b$) são deriváveis em $(a,b)$ e $g'$ não
se anula em $(a,b)$, então $g(a)\ne g(b)$ e existe $c\in(a,b)$ tal que
\[
\frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}=\frac{f'(c)}{g'(c)}.
\]
\end{teoremastar}
\begin{dem}
Observamos inicialmente que $g(a)\ne g(b)$, pois senão, pelo Teorema de Rolle,
$g'$ se anularia em algum ponto de $(a,b)$. Considere a função $h$, definida
sobre $[a,b]$, dada por
\[
h(x)=f(x)-f(a)-\frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}\big(g(x)-g(a)\big).
\]
É fácil ver que $h$ satisfaz as hipóteses do Teorema de Rolle, logo existe
$c\in(a,b)$ tal que $h'(c)=0$, ou seja,
\[
f'(c)-\frac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}g'(c)=0.
\]
Daí segue imediatamente o resultado.
\end{dem}


\section{Fórmulas de Taylor.}
%\section{Derivadas de ordem superior e Fórmulas de Taylor.}
\label{Sec: Polinomio de Taylor}

A ideia que motivou a definição da derivada foi a de aproximar uma função
arbitrária por uma função afim, isto é, por uma função polinomial de grau menor
ou igual a 1. Veremos nesta seção, que podemos fazer aproximações melhores se
tomarmos polinômios de graus maiores que 1. Para isto será necessário exigir
mais de $f$.

\begin{definicao}
Sejam $I$ um intervalo e $f:I\rightarrow\R$ derivável. Dizemos que $f$ é {\bf
duas vezes derivável} em $x_0\in I$ se $f'$ é derivável em $x_0$. A {\bf segunda
derivada} de $f$ em $x_0$ é definida por $(f')'(x_0)$ e denotada por $f''(x_0)$.
\end{definicao}
%Se $f'$ é derivável em $I$, então dizemos que $f$ é {\bf duas vezes derivável} e
%$f''=(f')'$ é a {\bf segunda derivada} de $f$. 
 Analogamente, definimos a
terceira derivada, quarta derivada, etc. De modo geral, a {\bf $n$-ésima
derivada} de $f$ em $x_0$ é denotada por $f^{(n)}(x_0)$. Convencionamos ainda
que $f^{(0)}=f$.
\begin{definicao}
Se $f$ é $n$ vezes derivável e $f^{(n)}\in C(I)$, então
dizemos que $f$ é de {\bf classe $\mathbf{C^n}$} em $I$, e escrevemos $f\in C^n(I)$.
Finalmente, se $f\in C^n(I)$ para todo $n\in\N$, então dizemos que $f$ é de {\bf
classe $\mathbf{C^\infty}$} em $I$ e escrevemos $f\in C^\infty(I)$.
\end{definicao}

\footnotetext[1]{Brook Taylor: $\star$ 18/08/1685, Edmonton, Inglaterra - $\dagger$
29/12/1731, Londres, Inglaterra.}%
\begin{definicao}
\label{Def: Polinomio de Taylor}
Seja $f$ uma função $n$ vezes derivável em $x_0$. Definimos o {\bf polinômio de
Taylor\footnotemark
\index{Taylor}%
\index{Polinômio de Taylor}%
} de $f$ de ordem $n$ em torno de $x_0$ por
\[
p_n(x)=f(x_0)+f'(x_0)(x-x_0)+\frac{f''(x_0)}{2!}(x-x_0)^2+\frac{f'''(x_0)}{3!}
(x-x_0)^3+\dots+\frac{f^{(n)}(x_0)}{n!}(x-x_0)^n.
\]
\end{definicao}

Tomando $h=x-x_0$, o polinômio de Taylor de ordem $n$ de $f$ em torno de $x_0$
pode ser escrito como
\[
p_n(x_0+h)=f(x_0)+f'(x_0)h+\frac{f''(x_0)}{2!}h^2+\frac{f'''(x_0)}{3!}h^3+\dots+
\frac{f^{(n)}(x_0)}{n!}h^n.
\]
Observe ainda que no ponto $x_0$ as derivadas até a ordem $n$ de $f$ e de $p$
coincidem.

\footnotetext[1]{Giuseppe Peano: $\star$ 27/08/1858, Piemonte, Itália - $\dagger$
20/04/1932, Turim, Itália.}%
\begin{teoremastar} 
\nometeo{fórmula de Taylor com resto de Peano\footnotemark
\index{Peano!resto de}%
}%
\index{Taylor}%
\index{Fórmula!de Taylor com resto!de Peano}
\label{Teo: Formula de Taylor com resto de Peano}
Seja $f$ uma função $n-1$ vezes derivável no intervalo $I$ (se $n=1$ esta
hipótese é eliminada), e $n$ vezes derivável em $x_0\in I$. Se $x_0+h\in I$,
então escrevendo
\[
f(x_0+h)=p_n(x_0+h)+r(h),
\]
sendo $p_n$ o polinômio de Taylor de grau $n$ de $f$ em torno de $x_0$, temos
que
\[
\lim_{h\rightarrow 0}\frac{r(h)}{h^n}=0.
\]
\end{teoremastar}

\begin{dem}
Observamos inicialmente que a relação $f(x_0+h)=p_n(x_0+h)-r(h)$ deve ser vista
como a definição de $r(h)$, {\em i.e.}, $r(h)=f(x_0+h)-p_n(x_0+h)$.

Procedemos por indução em $n$. Para $n=1$ temos $p_1(x_0+h)=f(x_0)+f'(x_0)h$.
\indexinducao%
Segue que
\[
\frac{r(h)}h=\frac{f(x_0+h)-f(x_0)-f'(x_0)h}h.
\]
O resultado segue imediatamente da Definição \ref{Def: Funcao derivavel} e da
Proposição \ref{Prp: Funcao derivavel}.

Suponhamos $n>1$. Observamos que $f'$ é $n-2$ vezes derivável em $I$ e $n-1$
vezes derivável em $x_0$. Um cálculo simples mostra que o polinômio de Taylor de
grau $n-1$ de $f'$ em torno de $x_0$ é dado por $p_n'$. Daí e da hipótese de
indução, obtemos
\[
\lim_{h\rightarrow0}\frac{f'(x_0+h)-p_n'(x_0+h)}{h^{n-1}}=0.
\]
Seja $\ep>0$. Da igualdade acima, concluímos que existe $\delta>0$ tal que 
\[
x_0+h\in I,\ 0<|h|<\delta\ \imp\ \left|\frac{f'(x_0+h)-p_n'(x_0+h)}{h^{n-1}}
\right|<\ep.
\]

Seja $h\in(0,\delta)$ tal que $x_0+h\in I$ (o caso $h\in(-\delta,0)$ é análogo).
As funções dadas por $r(t)=f(x_0+t)-p_n(x_0+t)$ e $g(t)=t^n$ são deriváveis em
$[0,h]$ e se anulam em $0$. Além disto, $g'$ não se anula em $(0,h)$. Pelo
Teorema de Cauchy (Teorema \ref{Teo: Cauchy}), obtemos que existe $t\in(0,h)$
tal que
\[
\left|\frac{r(h)}{h^n}\right|=\left|\frac{r(h)-r(0)}{g(h)-g(0)}\right|=\left|
\frac{r'(t)}{g'(t)}\right|=\frac1n\left|\frac{f'(x_0+t)-p'(x_0+t)}{t^{n-1}}
\right|<\frac\ep n<\ep.
\]
\end{dem}

O teorema anterior diz que, numa vizinhança de $x_0$, podemos aproximar uma
função $f$ pelo seu Polinômio de Taylor de grau $n$. Ao fazê-lo, no ponto
$x_0+h$, cometemos um erro $r(h)=f(x_0+h)-p_n(x_0+h)$ que é um {\bf
infinitésimo de ordem $n$},%
\index{Infinitésimo de ordem $n$}
{\em i.e.}, que tende a zero mais rápido que $h^n$ quando $h$ tende a $0$. Este
fato é, muitas vezes expresso, com a seguinte frase: ``r é $o(h^n)$ quando $h
\rightarrow0$''. Ou ainda, é usado o abuso de notação ``$r=o(h^n)$''.

O teorema seguinte fornece uma forma mais explicita para o erro da aproximação.
Ele também pode ser visto como uma generalização do Teorema do Valor Médio.

\footnotetext[1]{Joseph-Louis Lagrange: $\star$ 25/01/1736, Turim, Itália - $\dagger$
10/04/1813, Paris, França.}%
\begin{teorema} 
\nometeo{fórmula de Taylor com resto de Lagrange\footnotemark
\index{Lagrange}%
}
\index{Taylor}%
\index{Fórmula!de Taylor com resto!de Lagrange}%
\label{Teo: Formula de Taylor com resto de Lagrange}
Se $f\in C^n\big([a,b]\big)$ (com $a<b$, o caso $b<a$ é análogo) e $f$ é $n+1$
vezes derivável em $(a,b)$, então existe $c\in(a,b)$ tal que
\[
f(b)=p_n(b)+\frac{f^{(n+1)}(c)}{(n+1)!}(b-a)^{n+1},
\]
sendo $p_n$ o polinômio de Taylor de ordem $n$ de $f$ em torno de $a$.
\end{teorema}

\begin{dem}
Seja $g$ definida sobre $[a,b]$ dada por
\begin{align*}
g(x)&=f(x)+f'(x)(b-x)+\frac{f''(x)}{2!}(b-x)^2+\dots+\frac{f^{(n)}(x)}{n!}(b-x)^n+\frac A{(n+1)!}(b-x)^{n+1}\\
&=\sum_{k=0}^n\frac{f^{(k)}(x)}{k!}(b-x)^k+\frac A{(n+1)!}(b-x)^{n+1},
\end{align*}
sendo $A$ uma constante escolhida de modo que $g(a)=f(b)$ e, portanto,
\[
f(b)=p_n(b)+\frac A{(n+1)!}(b-x)^{n+1}.
\]

Devemos mostrar que existe $c\in(a,b)$ tal que $f^{(n+1)}(c)=A$. Temos que $g\in
C\big([a,b]\big)$ e é derivável em $(a,b)$. Além disto, $g(b)=f(b)=g(a)$.
Graças ao Teorema de Rolle, existe $c\in(a,b)$ tal que $g'(c)=0$. Por
outro lado,
\[
g'(c)=\sum_{i=0}^n\frac{f^{(i+1)}(c)}{i!}(b-c)^i-\sum_{i=1}^n\frac{f^{(i)}(c)}
{(i-1)!}(b-c)^{i-1}-\frac A{n!}(b-c)^n=\frac{\big(f^{(n+1)}(c)-A\big)}{n!}(b-c)^
n.
\]
Segue que $f^{(n+1)}(c)=A$.
\end{dem}

\begin{observacao} 
Tomando $a=x_0$ e $b=x_0+h$ no Teorema \ref{Teo: Formula de Taylor com resto de
Lagrange} (para compará-lo com o Teorema \ref{Teo: Formula de Taylor com resto
de Peano}) obtemos de forma explícita o erro: 
\[
f(x_0+h)=p_n(x_0+h) + r(h)
\text{ com } r(h)=\f{f^{(n+1)}(c)}{(n+1)!}h^{n+1},
\]
onde $c\in B_h(x_0)$. Desta forma, $c$ depende de $h$ mas se
$f^{(n+1)}$ for limitada nesta bola por $C$  então 
\(
\f{|r(h)|}{|h|^n}\leq \f{C}{(n+1)!}|h|,
\)
e portanto,
\(
\limds_{h\rightarrow 0}\f{r(h)}{h^n}=0.
\)
\end{observacao} 

\begin{observacao}
Veja o \excpag{Exc: Taylor resto integral} para uma fórmula explícita do erro  como uma integral.
\end{observacao}

Como exemplo de aplicação da Fórmula de Taylor temos a seguinte proposição sobre
extremos locais.

\begin{proposicao}
Seja $f$ uma função definida num intervalo $I$ e $n$ vezes derivável em $x_0\in
I$ com $f'(x_0)=\dots=f^{(n-1)}(x_0)=0$ e $f^{(n)}(x_0)\ne 0$. Temos:

i. se $n$ é par e $f^{(n)}(x_0)>0$, então $x_0$ é mínimo local de $f$;

ii. se $n$ é par e $f^{(n)}(x_0)<0$, então $x_0$ é máximo local de
$f$;

iii. se $n$ é ímpar, então $x_0$ não é extremo local de $f$.
\end{proposicao}

\begin{dem}
Seja $x\in I$. Como as derivadas de $f$ se anulam até a ordem $n-1$, tomando $h=
x-x_0$ na Fórmula de Taylor com resto de Peano obtemos
\begin{equation}
\label{Eq: Taylor}
f(x)-f(x_0)=p_n(x)-f(x_0)+r(h)=\frac{f^{(n)}(x_0)}{n!}h^n+r(h)\qquad\text{ com }
\qquad\lim_{h\rightarrow0}\frac{r(h)}{h^n}=0.
\end{equation}
Deste modo, existe $\delta>0$ tal que se $x\in I$ com $0<|x-x_0|<\delta$, então
\begin{equation}
\label{Eq: Resto}
|r(h)|<\left|\frac{f^{(n)}(x_0)}{n!}h^n\right|.
\end{equation}
De (\ref{Eq: Taylor}) e (\ref{Eq: Resto}), obtemos que o sinal de $f(x)-f(x_0)$
é o mesmo de 
\[
\frac{f^{(n)}(x_0)}{n!}h^n=\frac{f^{(n)}(x_0)}{n!}(x-x_0)^n.
\]
Daí seguem imediatamente as três afirmações da proposição.
\end{dem}

\section{$\star$ Método de Newton.}
\label{Sec: O Metodo de Newton}

%No Exercício \ref{Exc: Raiz m-esima} do Capítulo \ref{Cap: Sequencias e series}
No \excpag{Exc: Raiz m-esima}
mostramos que, dados $m\in\N$ e $a\ge0$, existe $x\ge0$ tal que $x^m=a$, ou de
modo equivalente, que existe raiz para a função $f:[0,+\infty)\rightarrow\R$
dada por $f(x)=x^m-a$ para todo $x\ge0$. Nosso método consistiu em definir
recursivamente uma sequência $\seqx$ que era convergente para a raiz da função
$f$ acima.

O método empregado é um caso particular do chamado {\bf Método de Newton}%
\index{Newton}%
\footnote{Sir Isaac Newton: $\star$ 04/05/1643, Woolsthorpe, Inglaterra -
$\dagger$ 31/03/1727, Londres, Inglaterra.}%
, muito usado para calcular aproximações (tão boa quanto quisermos) de raízes de
funções. A Figura \ref{Fig: Newton} dá uma ideia geométrica do método. O próximo
teorema garante o seu funcionamento.

\begin{figure}[ht]
  \fbox{
    \parbox{.97\textwidth}{
      \bigskip
      \hfill
      \parbox[c]{7.0cm}{
        \psset{unit=0.7cm}
        \begin{pspicture}(-.5,-.5)(5.5,5.5)
          \psaxes[Ox=0,Oy=0,Dx=1,Dy=1,labels=none,ticks=none]{->}(1,1)(0,0)(5,5)
          \begin{psclip}{\psframe[linestyle=none,dimen=middle](0,0)(5,5)}
            \psplot{0}{5}{x 5 sub x mul 12 add x mul 12 div}
          \end{psclip}
          \psline[linestyle=dotted](1,2.67)(4,2.67)
          \psline[linestyle=dotted](4,1)(4,2.67)
          \psline[linestyle=dotted](3,1)(4,2.67)
          \uput[l](1,2.67){$f(x_{n-1})$}
          \uput[d](4,1){$x_{n-1}$}
          \uput[d](3,1){$x_n$}
          \uput[d](2,1){$a$}
        \end{pspicture}
      }
      \hfill
      $f'(x_{n-1})=\dfrac{f(x_{n-1})}{x_n-x_{n-1}}$.
      \hfill\
      \caption{Iteração do Método de Newton.}
      \label{Fig: Newton}
      \bigskip
    }
  }
\end{figure}

\begin{teorema} 
\nometeo{método de Newton}%
\index{Método!de Newton}%
\index{Newton}
\label{Teo: Metodo de Newton}
Seja $f:A\subset\R\rightarrow\R$ e $a\in A$ com $f(a)=0$. Suponhamos que exista
$\ep>0$ tal que

i.  $f$ é duas vezes diferenciável em $(a-\ep,a+\ep)$ e $f''$ é contínua em
$a$;

ii.  $f'$ não se anula em $(a-\ep,a+\ep)$.\\
Então, existe $\delta>0$ tal que para qualquer $x_0\in[a-\delta,a+\delta]$,
a sequência definida recursivamente por
\(\displaystyle
x_n=x_{n-1}-\frac{f(x_{n-1})}{f'(x_{n-1})}\quad\forall n\in\N.
\)
é convergente para $a$.
\end{teorema}
\begin{dem}
Segue imediatamente das hipóteses que, no intervalo $(a-\ep,a+\ep)$, a função
dada por
\(
g(x)=x-\f{f(x)}{f'(x)}
\)
está bem definida e é derivável. Derivando $g$ obtemos,
\[
g'(x)=1-\frac{f'(x)^2-f(x)f''(x)}{f'(x)^2}=\frac{f(x)f''(x)}{f'(x)^2}.
\]
Segue que $g'$ é contínua em $a$ e que $g'(a)=0$. Portanto, existe $\delta\in(0,
\ep)$ tal que $|g'(x)|\le1/2$ para todo $x\in X=[a-\delta,a+\delta]$.

Vamos mostrar que $\rest{g}{X}$ 
é uma contração\index{Contração}. Sejam $x,y\in X$. Suponhamos, sem
perda de generalidade, que $x<y$. Pelo Teorema do Valor Médio, existe $z\in(x,y)
\subset X$ tal que
\[
|g(x)-g(y)|=|g'(z)|\cdot|x-y|\le\frac12|x-y|.
\]

Temos ainda que $g(X)\subset X$. De fato, se $x\in X$ então,
\[
|g(x)-g(a)|\le\frac12|x-a|<|x-a|\le\delta.
\]
Como $g(a)=a$ temos $|g(x)-a|<\delta$ e, portanto, $g(x)\in X$. Em particular,
se $x_0\in X$, então $\seqx\subset X$. Pelo 
Teorema do Ponto Fixo de Banach (Teorema~\refpag{Teo: Banach}),
$\seqx$ converge para o único ponto fixo de $g$ em $X$. Ou seja, $\seqx$
converge para $a$.
\end{dem}

\section{$\star$ Regras de l'Hospital.}
\label{Sec: Regras de L'Hospital}

\footnotetext[1]{Guillaume François Antoine Marquis de l'Hospital: $\star$ 1661, Paris,
França - $\dagger$ 02/02/1704, Paris, França.}
\begin{proposicao} 
\nometeo{regra de l'Hospital\footnotemark
``0/0''}%
\index{Regra!de l'Hospital}
Sejam $f$ e $g$ funções deriváveis em $(a,b)$. Se $\limds_{x\rightarrow a^+}f(x)=
\limds_{x\rightarrow a^+}g(x)=0$, $g'$ não se anula em $(a,b)$ e
existe $\limds_{x
\rightarrow a^+}f'(x)/g'(x)$ (finito ou não), então existe $\limds_{x\rightarrow
a^+}f(x)/g(x)$ e
\(
\limds_{x\rightarrow a^+}\frac{f(x)}{g(x)}=
\limds_{x\rightarrow a^+}\frac{f'(x)}{g'(x)}.
\)
\end{proposicao}

\begin{dem}
Como $\limds_{x\rightarrow a^+}f(x)=0$, modificando ou estendendo $f$, se
necessário, podemos supor que $f(a)=0$. Analogamente, $g(a)=0$. Desta forma $f$
e $g$ são contínuas em $[a,b)$.

Seja $x\in(a,b)$. Aplicando o Teorema \ref{Teo: Cauchy} às funções $f$ e $g$
sobre o intervalo $[a,x]$, encontramos $y\in(a,x)$ tal que 
\(\displaystyle
\frac{f(x)}{g(x)}=\frac{f(x)-f(a)}{g(x)-g(a)}=\frac{f'(y)}{g'(y)}.
\)
O resultado segue da igualdade acima observando que $y\rightarrow a^+$ quando $x
\rightarrow a^+$.
\end{dem}

Pequenas adaptações na demonstração anterior mostram que a proposição também é
valida quando no seu enunciado substituímos $x\rightarrow a^+$ por $x\rightarrow
b^-$. Da mesma forma, a Regra de l'Hospital vale para limites do tipo $x
\rightarrow a$. O próximo corolário trata do caso $x\rightarrow+\infty$ (o caso
$x\rightarrow-\infty$ é análogo).

\begin{corolario}% \nometeo{Regra de l'Hospital ``0/0''}%
\index{Regra!de l'Hospital}
\label{Cor: Regra de l'Hospital 0/0 no infinito}
Sejam $f$ e $g$ funções deriváveis em $(a,+\infty)$. Se $\limds_{x\rightarrow+
\infty}f(x)=\limds_{x\rightarrow+\infty}g(x)=0$, $g'$ não se anula em $(a,
+\infty)$ e existe $\limds_{x\rightarrow+\infty}f'(x)/g'(x)$ (finito ou não),
então existe
$\limds_{x\rightarrow+\infty}f(x)/g(x)$ e
\(
\limds_{x\rightarrow+\infty}\frac{f(x)}{g(x)}=
\limds_{x\rightarrow+\infty}\frac{f'(x)}{g'(x)}.
\)
\end{corolario}

\begin{dem}
Considere a função $F$ definida sobre um intervalo $(0,b)$ por $F(y)=f(1/y)$.
Analogamente definimos $G(y)=g(1/y)$. Os seguintes fatos são de verificação
imediata:
\begin{enumerate}
\item $F$ e $G$ são deriváveis com $F'(y)=-f'(1/y)/y^2$ e $G'(y)=-g'(1/y)/y^2$
(segue que $G'$ não se anula);
\item $\limds_{y\rightarrow 0^+}F(y)=
\limds_{y\rightarrow 0^+}f(1/y)=
\limds_{x\rightarrow+\infty}f(x)=0$;

\item $\limds_{y\rightarrow 0^+}G(y)=
\limds_{y\rightarrow 0^+}g(1/y)=
\limds_{x\rightarrow+\infty}g(x)=0$;

\item $\limds_{y\rightarrow 0^+}F'(y)/G'(y)=
\limds_{y\rightarrow 0^+}f'(1/y)/g'(1/y)=
\limds_{x\rightarrow+\infty}f'(x)/g'(x)$.
\end{enumerate}
Pela Proposição anterior, $\limds_{y\rightarrow 0^+}F(y)/G(y)=\limds_{x\rightarrow+
\infty}f'(x)/g'(x)$. Então,
\[
\lim_{x\rightarrow+\infty}\frac{f(x)}{g(x)}=
\lim_{y\rightarrow0^+}\frac{f(1/y)}{g(1/y)}=
\lim_{y\rightarrow 0^+}\frac{F(y)}{G(y)}=
\lim_{x\rightarrow+\infty}f'(x)/g'(x).
\]
\end{dem}

\begin{proposicao} 
\nometeo{regra de l'Hospital ``$\infty/\infty$''}%
\index{Regra!de l'Hospital}
Sejam $f$ e $g$ funções deriváveis em $(a,b)$. Se $\limds_{x\rightarrow a^+}f(x)=
\limds_{x\rightarrow a^+}g(x)=+\infty$, $g'$ não se anula em $(a,b)$ e existe
$\limds_{x\rightarrow a^+}f'(x)/g'(x)$ (finito ou não), então existe
$\limds_{x
\rightarrow a^+}f(x)/g(x)$ e
\(
\limds_{x\rightarrow a^+}\frac{f(x)}{g(x)}=
\limds_{x\rightarrow a^+}\frac{f'(x)}{g'(x)}.
\)
\end{proposicao}

\begin{dem}
Seja $\ep>0$. Suponhamos que $\limds_{x\rightarrow a^+}f'(x)/g'(x)$ seja finito e
igual a $k$ (no caso infinito, a demonstração é análoga). Sabemos que existe
$y>a$ tal que
\begin{equation}
\label{Eq: e}
z\in(a,y)\quad\imp\quad k-\ep<\frac{f'(z)}{g'(z)}<k+\ep.
\end{equation}
Como $\limds_{x\rightarrow a^+}f(x)=\limds_{x\rightarrow a^+}g(x)=+\infty$, existe
$\delta>0$ (que podemos supor menor que $y-a$) tal que
\begin{equation}
\label{Eq: f}
a<x<a+\delta\quad\imp\quad 1-\ep<\frac{1-g(y)/g(x)}{1-f(y)/f(x)}<1+\ep.
\end{equation}
Seja $x\in(a,a+\delta)\subset(a,y)$. Graças ao Teorema \ref{Teo: Cauchy}, existe
$z\in(x,y)\subset(a,y)$ tal que
\[
\frac{f(x)\big(1-f(y)/f(x)\big)}{g(x)\big(1-g(y)/g(x)\big)}=\frac{f(x)-f(y)}
{g(x)-g(y)}=\frac{f'(z)}{g'(z)}.
\]
Daí segue que
\(\displaystyle
\frac{f(x)}{g(x)}=\frac{f'(z)}{g'(z)}\cdot\frac{1-g(y)/g(x)}{1-f(y)/f(x)}.
\)
Daí e das relações (\ref{Eq: e}) e (\ref{Eq: f}) obtemos
\[
(k-\ep)(1-\ep)<\frac{f(x)}{g(x)}<(k+\ep)(1+\ep),
\]
se $f'(z)/g'(z)\ge 0$ (caso contrário, basta inverter as desigualdades acima).
A conclusão segue imediatamente.
\end{dem}

Pequenas adaptações na demonstração anterior mostram que a proposição também é
válida nos casos $x\rightarrow b^-$ e $x\rightarrow a$. O próximo corolário
trata do caso $x\rightarrow+\infty$ (analogamente, trata-se o caso $x\rightarrow
-\infty$). A demonstração é uma adaptação da ideia usada na demonstração do
Corolário \ref{Cor: Regra de l'Hospital 0/0 no infinito} que, por esta razão, é
deixada a cargo do leitor.

\begin{corolario}
\label{Cor: Regra de l'Hospital i/i no infinito}
Sejam $f$ e $g$ funções deriváveis em $(a,+\infty)$. Se $\limds_{x\rightarrow+
\infty}f(x)=\limds_{x\rightarrow+\infty}g(x)=+\infty$, $g'$ não se anula em $(a,
+\infty)$ e existe $\limds_{x\rightarrow+\infty}f'(x)/g'(x)$, então existe
$\limds_{x\rightarrow+\infty}f(x)/g(x)$ e
\(
\limds_{x\rightarrow+\infty}\frac{f(x)}{g(x)}=
\limds_{x\rightarrow+\infty}\frac{f'(x)}{g'(x)}.
\)
\end{corolario}

\begin{dem} Deixada para o leitor.
\end{dem}

